\lstdefinestyle{mystyle}{
    basicstyle=\footnotesize,                
   	captionpos=b,                     
   	numbers=left,                    
   	numbersep=5pt,             
   	tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}
\chapter{Analisis}
\label{sec:analisis}

Bab ini membahas mengenai analisis kebutuhan perangkat lunak dan analisis program sejenis.

\section{Analisis Kebutuhan Perangkat Lunak}
\label{sec:analisis}

Struktur \LaTeX\ yang digunakan memiliki format sebagai berikut.
\begin{lstlisting}[caption=Potongan kode \LaTeX, label={kode-latex}]
	\begin{enumerate}
	\item \texttt{namaKelas}\\
	{penjelasan kelas}
	
	Atribut yang dimiliki kelas ini adalah sebagai berikut.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{atribut} -
		{penjelasan tentang atribut}.
	\end{itemize}
	
	\textit{Method} yang terdapat pada kelas Pertambahan adalah sebagai berikut.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{method}\\
		{penjelasan method}
		
		\textbf{Parameter:}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{parameter} - 
			{penjelasan dari parameter}.
		\end{itemize}
		
		\textbf{Return Value:} {penjelasan return-type method}\\
		\textbf{Exception:} {penjelasan exception jika terdapat exception}
		\textbf{See Also:} {penjelasan tag @see jika terdapat tag tersebut}
		\textbf{Override:} {penjelasan apabila jika terdapat {\it override method} }
	\end{itemize}

\end{lstlisting}

Potongan kode yang terdapat pada listing \ref{kode-latex} adalah struktur lengkap \LaTeX\ yang digunakan, akan dijelaskan sebagai berikut.

\begin{enumerate}
	\item {\it List level} pertama\\
	Pada {\it list level} pertama ini menampilkan sebuah nama kelas dan penjelasan terkait dengan kelas tersebut. {\it List} yang dibuat menggunakan {\it ordered list} dengan {\it command} \texttt{\string\begin\{enumerate\}}\dots\\\texttt{\string\end\{enumerate\}} dan {\it command} \texttt{\string\texttt\{namaKelas\}} akan digunakan untuk menampilkan nama kelas.
	\item {\it List level} kedua\\
	Pada {\it list level} kedua ini terdapat dua {\it list} yang masing-masing menampilkan atribut dan {\it method} yang dimiliki oleh kelas tersebut. {\it List} pertama yang dibuat menggunakan {\it unordered list} dengan {\it command} \texttt{\string\begin\{itemize\}}\dots\texttt{\string\end\{itemize\}} untuk mengisi atribut-atribut yang terdapat pada kelas ini jika kelas ini tidak memiliki atribut maka menampilkan tulisan tidak memiliki atribut. {\it Command} \texttt{\string\texttt\{atribut\}} digunakan untuk menampilkan atribut. Atribut ini menampilkan tipe atribut dan nama atribut.
	
	{\it List} kedua menggunakan {\it unordered list} dengan {\it command} \texttt{\string\begin\{itemize\}}\dots\texttt{\string\end\{itemize\}} untuk mengisi {\it method-method} yang terdapat pada kelas ini dan penjelasan terkait dengan {\it method} tersebut. {\it Command} \texttt{\string\texttt\{method\}} digunakan untuk menampilkan {\it method}. {\it Method} ini menampilkan {\it access modifier} dari {\it method}, tipe kembalian {\it method}, nama {\it method} dan daftar nama parameter.
	\item {\it List level} ketiga\\
	Pada {\it list level} ketiga ini menampilkan parameter yang digunakan pada {\it method} dan penjelasan terkait dengan parameter tersebut. {\it List} yang dibuat menggunakan {\it unordered list} dengan {\it command} \texttt{\string\begin\{itemize\}}\dots\texttt{\string\end\{itemize\}} jika {\it method} tidak memiliki parameter maka menampilkan tulisan tidak memiliki parameter dan {\it command} \texttt{\string\texttt\{parameter\}} akan digunakan untuk menampilkan parameter. Parameter ini menampilkan tipe parameter dan nama parameter.
	\item {\it Return Value} \& {\it Exception}\\
	{\it Return value} yang terdapat dalam {\it method} tersebut akan ditampilkan setelah {\it list level} ketiga jika tipe {\it return value} adalah {\verb void } maka akan menampilkan tulisan tidak memiliki {\it return value}. {\it Exception} maka ditampilkan setelah {\it Return value} jika {\it method} tidak terdapat {\it exception} maka akan menampilkan tulisan tidak memiliki {\it exception}.
	\item {\it Optional Tags}\\
	{\it Optional tags} akan menampilkan informasi dari sebuah {\it tag} \texttt{@see} atapun {\it tag} \texttt{\{@link\}}. Jika tidak ada informasi dari {\it tag - tag} tersebut akan menampilkan tulisan tidak ada.
	\item {\it Override}\\
	{\it Override} akan menampilkan informasi apakah {\it method} dari sebuah {\it superclass} ditulis kembali di sebuah {\it subclass}. jika tidak ada informasi tersebut maka bagian penjelasan akan dihilangkan.
\end{enumerate}

Perangkat lunak yang dibuat akan menerima sebuah masukan berupa sekumpulan {\it file java} yang berada di dalam sebuah {\it package}. Struktur kode {\it java} yang digunakan memiliki format sebagai berikut.

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Contoh kode {\it java} dari {\it superclass} yang diuji, label={kode-java-superclass}]
package javadoc;

/**
 * Kelas ini merupakan kelas abstract dari operasi matematika
 * @author Adli Fariz Bonaputra
 */
public abstract class operasiMatematikaInterface {

  public int pertambahan(int a, int b){return 0;}

  public int pengurangan(int a, int b){return 0;}

  public int pembagian(int a, int b){return 0;}

  public int perkalian(int a, int b){return 0;}
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Contoh kode {\it java} dari {\it subclass} yang diuji, label={kode-java-subclass}]
package javadoc;

/**
 * Kelas ini merupakan kelas Pertambahan kelas ini memiliki beberapa fungsi
 * yaitu {@link #pertambahan(int,int) pertambahan}
 *
 * @author Adli Fariz Bonaputra
 * @see "Pertambahan"
 *
 */
public class Pertambahan extends operasiMatematikaInterface {

  /**
   * Atribut A
   */
  private int a;
  /**
   * Atribut B
   */
  private int b;

  /**
   * Method Pertambahan
   *
   * @param a Bilangan Pertama
   * @param b Bilangan Kedua
   *
   * @return hasil penjumlahan 2 buah bilangan
   */
  @Override
  public int pertambahan(int a, int b) {
    int hasil = 0;
    hasil = a + b + 10;
    return hasil;
  }
}
\end{lstlisting}

Potongan kode yang terdapat pada listing \ref{kode-java-superclass} dan \ref{kode-java-subclass} adalah struktur {\it file java} yang digunakan, akan dijelaskan sebagai berikut.

\begin{enumerate}
	\item Setiap {\it file java} harus terletak di dalam sebuah {\it package} yang sama.
	\item Setiap deklarasi kelas harus diawali dengan huruf kapital serta memiliki javadoc untuk penjelasan tentang kelas tersebut dan secara opsional dapat menambahkan {\it tag - tag} javadoc seperti {\it tag} \texttt{@see} sebagai penunjuk ke sebuah referensi dan {\it tag} \texttt{\{@link\}} sebagai penunjuk ke dokumentasi sebuah {\it package}, {\it class} ataupun {\it method} yang dimiliki oleh kelas lain.
	\item Setiap deklarasi atribut harus memiliki {\it access modifier}, tipe atribut dan nama atribut serta memiliki javadoc untuk penjelasan tentang atribut tersebut.
	\item Seiap deklarasi {\it method} harus memiliki {\it access modifier}, tipe kembalian, nama {\it method}, tipe dan variabel parameter serta memiliki javadoc untuk penjelasan {\it method}, parameter yang digunakan dan hasil kembalian sebuah {\it method}.
\end{enumerate}

%{\it Package} yang berisikan sekumpulan {\it file java} tersebut akan menjadi sebuah masukan perangkat lunak dan akan menghasilkan sebuah dokumen dalam format \LaTeX.
Hasil dari sebuah perangkat lunak yang dibuat adalah sebuah {\it file} berformat \LaTeX. Perangkat lunak akan membaca satu persatu {\it file java} dan informasi yang terdapat pada setiap {\it file java} tersebut dimasukan ke dalam {\it file} \LaTeX.

\begin{lstlisting}[caption=Contoh hasil konversi {\it Javadoc} ke \LaTeX, label={hasil}]
\begin{enumerate}
	\item \texttt{Pertambahan}\\
	Kelas ini merupakan Kelas Pertambahan.
	
	Atribut yang dimiliki kelas ini adalah sebagai berikut.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{int a} -
		Atribut A.
		\item \texttt{int b} -
		Atribut B.
	\end{itemize}
	
	\textit{Method} yang terdapat pada kelas Pertambahan adalah sebagai berikut.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{public int pertambahan(int a, int b)}\\
		Method Pertambahan.
		
		\textbf{Parameter:}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{int a} - 
			Bilangan Pertama.
			\item \texttt{int b} - 
			Bilangan Kedua.
		\end{itemize}
		
		\textbf{Return Value:} hasil penjumlahan 2 buah bilangan.\\
		\textbf{Exception:} tidak memiliki \textit{exception}.
		\textbf{Override:} \textt{pertambahan} dari kelas \textt{operasiMatematikaInterface}
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{lstlisting}

Hasil konversi \ref{hasil} akan menampilkan nama kelas serta penjelasan kelas tersebut, atribut yang digunakan serta penjelasan untuk setiap atributnya, {\it method} yang digunakan serta penjelasan {\it method}, parameter yang digunakan serta penjelasan setiap parameternya, {\it return value} dan {\it exception}.

\section{Analisis Program Sejenis TeXDoclet}
\label{sec:texdoclet}
TeXDoclet merupakan sebuah program yang mengimplementasi {\it Doclet} yang dimiliki oleh {\it Java}. Program ini akan mengkonversi sekumpulan {\it file java} yang terletak di dalam satu {\it package} yang sama. TeXDoclet dapat menghasilkan dokumen berupa {\it file} \LaTeX\ atau {\it file} PDF. Untuk dapat menghasilkan {\it file} PDF, TeXDoclet mengintegrasikan Lua\LaTeX\ untuk menghasilkan dokumen PDF dari sebuah {\it file} \LaTeX.

TeXDoclet memiliki beberapa {\it option} yang dapat digunakan, akan dijelaskan sebagai berikut.
\begin{enumerate}
	\item \texttt{-sectionlevel <level>}\\
	Untuk menentukan {\it level} teratas dari {\it section} sebuah dokumen. {\it Section} tersebut bisa berupa {\it chapter}, {\it section} atau {\it subsection}
	\item \texttt{-createPdf}\\
	Untuk menghasilkan {\it file} PDF dari sebuah hasil {\it file} \LaTeX\ dengan menggunakan Lua\LaTeX.
	\item \texttt{-twosided}\\
	Untuk menghasilkan dokumen 2 sisi. Jika dokumen tersebut menggunakan {\it option} ini maka dokumen tersebut pada saat dicetak akan memiliki 2 sisi yaitu depan dan belakang.
	\item \texttt{-texinit <file>}\\
	Untuk menambahkan {\it command-command} yang lain sebelum {\it command} \texttt{\string\begin\{document\}}.
	\item \texttt{-docclass <class>}\\
	Untuk menentukan tipe dokumen yang akan dibuat. {\it Default} untuk {\it option} adalah tipe dokumen {\it report}.
\end{enumerate}






























